**磁化強度**（），又稱**磁化向量**，是衡量物體的[磁性的一個物理量](../Page/磁性.md "wikilink")，定義為單位體積的[磁偶極矩](../Page/磁偶極矩.md "wikilink")，如下方程式：

\[\mathbf{M}\ \stackrel{def}{=}\ n\mathbf{m}\] ；

其中，\(\mathbf{M}\) 是磁化強度，\(n\)
是[磁偶極子密度](../Page/磁偶極子.md "wikilink")，\(\mathbf{m}\)
是每一個磁偶極子的磁偶極矩。

當施加外[磁場於物質時](../Page/磁場.md "wikilink")，物質的內部會被磁化，會出現很多微小的[磁偶極子](../Page/磁偶極子.md "wikilink")。磁化強度描述物質被磁化的程度。採用[國際單位制](../Page/國際單位制.md "wikilink")，磁化強度的單位是[安培](../Page/安培.md "wikilink")／公尺。

物質被磁化所產生的磁偶極矩有兩種起源。一種是由在[原子內部的](../Page/原子.md "wikilink")[電子](../Page/電子.md "wikilink")，由於外磁場的作用，其軌域運動產生的磁矩會做[拉莫爾進動](../Page/拉莫爾進動.md "wikilink")，從而產生的額外磁矩，累積凝聚而成。另外一種是在外加[靜磁場後](../Page/磁場.md "wikilink")，物質內的粒子[自旋發生](../Page/自旋.md "wikilink")「磁化」，趨於依照磁場方向排列。這些自旋構成的[磁偶極子可視為一個個小](../Page/磁矩.md "wikilink")[磁鐵](../Page/磁鐵.md "wikilink")，可以以[向量表示](../Page/向量.md "wikilink")，作為自旋相關磁性分析的[古典描述](../Page/古典力學.md "wikilink")。例如，用於[核磁共振現象中自旋動態的分析](../Page/核磁共振.md "wikilink")。

物質對於外磁場的響應，和物質本身任何已存在的磁偶極矩（例如，在[鐵磁性物質內部的磁偶極矩](../Page/鐵磁性.md "wikilink")），綜合起來，就是淨磁化強度。

在一個磁性物質的內部，磁化強度不一定是均勻的，磁化強度時常是[位置向量的](../Page/位置向量.md "wikilink")[函數](../Page/函數.md "wikilink")。

## 馬克士威方程組

[馬克士威方程組描述](../Page/馬克士威方程組.md "wikilink")[磁感應強度](../Page/磁感應強度.md "wikilink")
\(\mathbf{B}\) 、[磁場強度](../Page/磁場強度.md "wikilink") \(\mathbf{H}\)
、[電場](../Page/電場.md "wikilink") \(\mathbf{E}\)
、[電位移](../Page/電位移.md "wikilink") \(\mathbf{D}\)
、[電荷密度](../Page/電荷密度.md "wikilink") \(\rho\)
和[電流密度](../Page/電流密度.md "wikilink") \(\mathbf{J}\)
的物理行為。這裏會探索磁化強度 \(\mathbf{M}\) 的角色和與這些物理量之間的關係。

### 磁感應強度、磁場強度和磁化強度之間的關係

磁場強度 \(\mathbf{H}\) 定義為

\[\mathbf{H}\ \stackrel{def}{=}\ \frac{1}{\mu_0}\mathbf{B} - \mathbf{M}\]
；

其中，\(\mu_0\) 是[磁常數](../Page/磁常數.md "wikilink")。

對於[抗磁性物質和](../Page/抗磁性.md "wikilink")[順磁性物質](../Page/順磁性.md "wikilink")，\(\mathbf{M}\)
與 \(\mathbf{H}\) 之間的關係通常是[線性關係](../Page/線性關係.md "wikilink")：

\[\mathbf{M} = \chi_m\mathbf{H}\] ；

其中，\(\chi_m\) 是[磁化率](../Page/磁化率.md "wikilink")。

由於[遲滯現象](../Page/遲滯現象.md "wikilink")，[鐵磁性物質的](../Page/鐵磁性.md "wikilink")
\(\mathbf{M}\) 與 \(\mathbf{H}\)
之間並不存在[一一對應關係](../Page/一一對應.md "wikilink")。

### 磁化電流

在磁性物質內，「磁化電流」是總電流的一部分，又稱為「束縛電流」，是由[束縛電荷形成的](../Page/束縛電荷.md "wikilink")。磁性物質內部的「束縛電流密度」
\(\mathbf{J}_b\) 和「表面束縛電流密度」 \(\mathbf{K}_b\) 分別為

\[\mathbf{J}_b\  \stackrel{def}{=}\ \nabla \times \mathbf{M}\] 、

\[\mathbf{K}_b\  \stackrel{def}{=}\  \mathbf{M}\times \hat{n}\] ；

其中，\(\hat{\mathbf{n}}\) 是垂直於磁性物質表面的單位向量。

在馬克士威方程組內的總電流 \(\mathbf{J}\) 為

\[\mathbf{J} = \mathbf{J}_f + \mathbf{J}_b +\mathbf{J}_P\] ；

其中，\(\mathbf{J}_f\) 是自由電流密度，\(\mathbf{J}_P\) 是電極化電流密度。

自由電流密度是由自由電荷形成的自由電流的密度。自由電荷不束縛於物質的原子的內部。

電極化電流是由含時[電極化強度](../Page/電極化強度.md "wikilink")\(\mathbf{P}\)形成的：

\[\mathbf{J}_P= \frac{\partial\mathbf{P}}{\partial t}\] 。

### 靜磁學

除去自由電流和各種含時效應，描述磁現象的馬克士威方程組約化為

\[\mathbf{\nabla\cdot H} = - \nabla\cdot\mathbf{M}\] 、

\[\mathbf{\nabla\times H} = 0\] 。

應用類比方法，與靜電學問題類比：

\[\mathbf{\nabla\cdot E} = \frac{\rho}{\epsilon_0}\] 、

\[\mathbf{\nabla\times E} = 0\] ，

靜磁學的問題可以用靜電學的方法來解析。在這裏，\(\nabla\cdot\mathbf{M}\) 項目類比於
\(\frac{\rho}{\epsilon_0}\) 項目。

## 磁化動力學

當思考[奈米尺寸和奈米時段的磁化作用時](../Page/奈米.md "wikilink")，含時磁化物理行為變得很重要。不單只是依著外磁場的[磁場線排列](../Page/磁場線.md "wikilink")，在物質內的單獨的磁偶極矩會開始繞著外磁場[進動](../Page/進動.md "wikilink")，通過弛豫，緩慢地隨著能量傳輸進入物質結構，達成與磁場線排列。

## 磁性物質

[Magnetism.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magnetism.JPG "fig:Magnetism.JPG")

### 抗磁性

抗磁性是物質抗拒外磁場的趨向，因此，會被磁場排斥。所有物質都具有抗磁性。可是，對於具有順磁性的物質，順磁性通常比較顯著，遮掩了抗磁性。\[1\]
只有純抗磁性物質才能明顯地被觀測到抗磁性。例如，[惰性氣體元素和](../Page/稀有气体.md "wikilink")[抗腐蝕金屬元素](../Page/抗腐蝕金屬.md "wikilink")（[金](../Page/金.md "wikilink")、[銀](../Page/銀.md "wikilink")、[銅等等](../Page/銅.md "wikilink")）都具有顯著的抗磁性。\[2\]
當外磁場存在時，抗磁性才會表現出來。假設外磁場被撤除，則抗磁性也會遁隱形跡。

在具有抗磁性的物質裏，所有電子都已成對，內秉電子磁矩不能集成宏觀效應。抗磁性的機制是電子軌域運動，用經典物理理論解釋如下：\[3\]

  -
    由於外磁場的作用，環繞著[原子核的電子](../Page/原子核.md "wikilink")，其軌域運動產生的磁矩會做[拉莫爾進動](../Page/拉莫爾進動.md "wikilink")，從而產生額外電流與伴隨的額外磁矩。這額外磁矩與外磁場呈相反方向，抗拒外磁場的作用。由這機制所帶來的[磁化率與溫度無關](../Page/磁化率.md "wikilink")，以方程式表達為
    \[\chi=-\ \frac{\mu_0 NZe^2}{6m}\langle r^2\rangle\] ；

<!-- end list -->

  -
    其中，\(\mu_0\) 是[磁常數](../Page/磁常數.md "wikilink")，\(Z\) 是原子數量密度，\(Z\)
    是[原子序](../Page/原子序.md "wikilink")，\(m\) 是電子質量，\(r\)
    是軌道半徑。\(\langle r^2\rangle\) 是 \(r^2\) 的量子力學平均值。

特別注意，這解釋只能用來[啟發思考](../Page/啟發法.md "wikilink")。正確的解釋需要依賴[量子力學](../Page/量子力學.md "wikilink")。

### 順磁性

[Para-ferro-anti.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Para-ferro-anti.jpg "fig:Para-ferro-anti.jpg")

[鹼金屬元素和除了](../Page/鹼金屬.md "wikilink")[鐵](../Page/鐵.md "wikilink")、[鈷](../Page/鈷.md "wikilink")、[鎳以外的](../Page/鎳.md "wikilink")[過渡元素都具有順磁性](../Page/過渡元素.md "wikilink")。\[4\]在順磁性物質內部，由於原子軌域或分子軌域只含有奇數個電子，會存在有很多未配對電子。遵守[包立不相容原理](../Page/包立不相容原理.md "wikilink")，任何配對電子的自旋，其磁矩的方向都必需彼此相反。未配對電子可以自由地將磁矩指向任意方向。當施加外磁場時，這些未配對電子的磁矩趨於與外磁場呈相同方向，從而使磁場更加強烈。假設外磁場被撤除，則順磁性也會消失無蹤。

一般而言，除了金屬物質以外，\[5\]順磁性與溫度相關。由於熱騷動（）造成的碰撞會影響磁矩整齊排列，溫度越高，順磁性越微弱；溫度越低，順磁性越強烈。

在低磁場，足夠高溫的狀況，\[6\]根據[居里定律](../Page/居里定律.md "wikilink")（），[磁化率](../Page/磁化率.md "wikilink")
\(\chi\) 與絕對溫度 \(T\) 的關係式為\[7\]

\[\chi=C/T\] ；

其中，\(C\) 是依不同物質而定的[居里常數](../Page/居里常數.md "wikilink")（）。

### 鐵磁性

[Hysteresiscurve.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hysteresiscurve.svg "fig:Hysteresiscurve.svg")
在鐵磁性物質內部，如同順磁性物質，有很多未配對電子。由於[交換作用](../Page/交換作用.md "wikilink")（），這些電子的自旋趨於與相鄰未配對電子的自旋呈相同方向。由於鐵磁性物質內部又分為很多[磁疇](../Page/磁疇.md "wikilink")，雖然磁疇內部所有電子的自旋會單向排列，造成「飽合磁矩」，[磁疇與磁疇之間](../Page/磁疇.md "wikilink")，磁矩的方向與大小都不相同。所以，未被磁化的鐵磁性物質，其淨磁矩與磁化向量都等於零。

假設施加外磁場，這些磁疇的磁矩還趨於與外磁場呈相同方向，從而形成有可能相當強烈的磁化向量與其感應磁場。
隨著外磁場的增高，磁化強度也會增高，直到「飽和點」，淨磁矩等於飽合磁矩。這時，再增高外磁場也不會改變磁化強度。假設，現在減弱外磁場，磁化強度也會跟著減弱。但是不會與先前對於同一外磁場的磁化強度相同。磁化強度與外磁場的關係不是[一一對應關係](../Page/一一對應.md "wikilink")。磁化強度比外磁場的曲線形成了[磁滯迴線](../Page/磁滯迴線.md "wikilink")。

假設再到達飽和點後，撤除外磁場，則鐵磁性物質仍能保存一些磁化的狀態，淨磁矩與磁化向量不等於零。所以，經過磁化處理後的鐵磁性物質具有「自發磁矩」。

每一種鐵磁性物質都具有自己獨特的[居里溫度](../Page/居里溫度.md "wikilink")。假若溫度高過居里溫度，則鐵磁性物質會失去自發磁矩，從有序的「鐵磁相」轉變為無序的「順磁相」。這是因為[熱力學的無序趨向](../Page/熱力學.md "wikilink")，大大地超過了鐵磁性物質降低能量的有序趨向。根據[居里-外斯定律](../Page/居里-外斯定律.md "wikilink")（），磁化率
\(\chi\) 與絕對溫度 \(T\) 的關係式為\[8\]

\[\chi=C/(T-T_c)\] ；

其中，\(T_c\) 是[居里溫度](../Page/居里溫度.md "wikilink")（採用絕對溫度單位）。

假設溫度低於居里溫度，則根據實驗得到的經驗公式，

\[\Delta M(T)/M_0=\beta T^{3/2}\] ；

其中，\(\Delta M(T)=M(T)-M_0\) 是磁化強度差，\(M(T)\) 與 \(M_0\) 是物質分別在絕對溫度 \(T\) 與
\(0K\) 的磁化強度，\(\beta\) 是依物質而定的比例常數。

這與[布洛赫溫度1.5次方定律](../Page/布洛赫溫度1.5次方定律.md "wikilink")（）的理論結果一致。

[鎳](../Page/鎳.md "wikilink")、[鐵](../Page/鐵.md "wikilink")、[鈷](../Page/鈷.md "wikilink")、[釓與它們的](../Page/釓.md "wikilink")[合金](../Page/合金.md "wikilink")、[化合物等等](../Page/化合物.md "wikilink")，這些常見的鐵磁性物質很容易做實驗顯示出其鐵磁性。

### 反鐵磁性

[Antiferromagnetic_ordering.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Antiferromagnetic_ordering.svg "fig:Antiferromagnetic_ordering.svg")

在反鐵磁性物質內部，相鄰價電子的自旋趨於相反方向。這種物質的淨磁矩為零，不會產生磁場。這種物質比較不常見，大多數反鐵磁性物質只存在於低溫狀況。假設溫度超過[奈爾溫度](../Page/奈爾溫度.md "wikilink")，則通常會變為具有順磁性。例如，[鉻](../Page/鉻.md "wikilink")、[錳](../Page/錳.md "wikilink")、輕[鑭系元素等等](../Page/鑭系元素.md "wikilink")，都具有反鐵磁性。

當溫度高於[奈爾溫度](../Page/奈爾溫度.md "wikilink") \(T_N\) 時，磁化率 \(\chi\) 與溫度 \(T\)
的理論關係式為\[9\]

\[\chi=\frac{2C}{T+T_N}\] 。

做實驗得到的經驗關係式為

\[\chi=\frac{2C}{T+\theta}\] ；

其中，\(\theta\) 是依物質而定的常數，與 \(T_N\) 差別很大。

理論而言，當溫度低於[奈爾溫度](../Page/奈爾溫度.md "wikilink") \(T_N\) 時，可以分成兩種狀況：\[10\]

  - 假設外磁場垂直於自旋，則垂直磁化率近似為常數 \(\chi_{\perp}\approx C/T_N\) 。
  - 假設外磁場平行於自旋，則在絕對溫度0K時，平行磁化率為零；在從0K到奈爾溫度 \(T_N\) 之間，平行磁化率會從
    \(\chi_{\parallel}(0)=0\) 平滑地單調遞增至 \(\chi_{\parallel}(T_N)=C/T_N\) 。

### 亞鐵磁性

[Ferrimagnetic_ordering.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ferrimagnetic_ordering.svg "fig:Ferrimagnetic_ordering.svg")

像鐵磁性物質一樣，當磁場不存在時，亞鐵磁性物質仍舊會保持磁化不變；又像反鐵磁性物質一樣，相鄰的電子自旋指向相反方向。這兩種性質並不互相矛盾，在亞鐵磁性物質內部，分別屬於不同[次晶格的不同原子](../Page/晶格.md "wikilink")，其磁矩的方向相反，數值大小不相等，所以，物質的淨磁矩不等於０，磁化強度不等於零，具有較微弱的鐵磁性。

由於亞鐵磁性物質是[絕緣體](../Page/絕緣體.md "wikilink")。處於高[頻率時變磁場的亞鐵磁性物質](../Page/頻率.md "wikilink")，由於感應出的[渦電流很少](../Page/渦電流.md "wikilink")，可以允許[微波穿過](../Page/微波.md "wikilink")，所以可以做為像[隔離器](../Page/隔離器.md "wikilink")（）、[循環器](../Page/循環器.md "wikilink")（）、[回旋器](../Page/回旋器.md "wikilink")（）等等微波器件的材料。

由於組成亞鐵磁性物質的成分必需分別具有至少兩種不同的磁矩，只有化合物或合金才會表現出亞鐵磁性。常見的亞鐵磁性物質有[磁鐵礦](../Page/磁鐵礦.md "wikilink")（Fe<sub>3</sub>O<sub>4</sub>）、[鐵氧體](../Page/鐵氧體.md "wikilink")（ferrite）等等

### 超順磁性

當鐵磁體或亞鐵磁體的尺寸足夠小的時候，由於熱騷動影響，這些[奈米粒子會隨機地改變方向](../Page/奈米粒子.md "wikilink")。假設沒有外磁場，則通常它們不會表現出磁性。但是，假設施加外磁場，則它們會被磁化，就像順磁性一樣，而且磁化率超大於順磁體的磁化率。

## 參閱

  - [磁導率](../Page/磁導率.md "wikilink")
  - [地球磁場](../Page/地球磁場.md "wikilink")
  - [地磁逆轉](../Page/地磁逆轉.md "wikilink")
  - [核磁共振](../Page/核磁共振.md "wikilink")

## 註釋

## 參考文獻

[Category:物質內的電場和磁場](../Category/物質內的電場和磁場.md "wikilink")
[Category:磁学](../Category/磁学.md "wikilink")
[Category:磁振造影](../Category/磁振造影.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.
6.  更確切地說，當 \(\mu B/K_B T \gg 1\) 時，居里定律成立；其中，\(\mu\) 是磁矩，\(K_B\)
    是[波茲曼常數](../Page/波茲曼常數.md "wikilink")。

7.
8.
9.
10.